\subsection{Relógios Lógicos}
\pdfbookmark{\contentsname}{Aula 12}

\begin{frame}{Relógio Lógicos}
Nas soluções anteriores, um nó precisa esperar por muito tempo antes de usar um recurso. 

E se ele aprendesse antes que os outros nós não farão requisições? 
Que não haverão sobreposições de requisições? 
E se houvesse um relógio que avançasse não com o tempo, mas com eventos interessantes do sistema?

Esta é a ideia dos \alert{relógios lógicos}.
\end{frame}


\begin{frame}{Relógios Lógicos}
\begin{itemize}
\item Envio e recepção (e possivelmente outros eventos) fazem o relógio ``ticar''
\item Processos podem usar este relógio para concordar na \alert{ordem} dos eventos...
\item ... não no \alert{instante} do evento.
\item Não há fonte da verdade em termos de \alert{tempo}.
\item Cada processo mantém seu próprio relógio...
\item ... que pode ser relacionado com relógios de outros processos.
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{Happened-Before}
Vocabulário para falar sobre ordem de eventos em um sistema computacional, em especial um distribuído.

Leslie Lamport: \href{http://amturing.acm.org/p558-lamport.pdf}{Time, Clocks and the Ordering of Events in a Distributed System. July 5, 1978}
\end{frame}


\begin{frame}{Happened-Before}
\begin{itemize}
\item $a \rightarrow b$: evento $a$ aconteceu antes do evento $b$
\item Considerando um único processo (thread):
\begin{itemize}
\item Se $a$ foi executado antes de $b$ no processo, então $a \rightarrow b$.
\end{itemize}
\item Considerando dois processos:
\begin{itemize}
\item Se $a$ é o envio de uma mensagem e $b$ sua recepção, então $a \rightarrow b$.
\end{itemize}
\item Transitividade faz sentido:
\begin{itemize}
\item Se $a \rightarrow b$ e $b \rightarrow c$, então $a \rightarrow c$
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Causalidade}
\begin{itemize}
	\item Se $a \rightarrow b$ então $a$ potencialmente causou $b$.
	\item Ou $a$ precede $b$ em uma ordem causal.
	
	\item Se $a \rightarrow b$ é falso e $b \rightarrow a$ é falso, então?
	\pause $a$ e $b$ são \alert{concorrentes}.
\end{itemize}
\end{frame}

Para que computadores possam usar a causalidade, precisamos capturar a relação de acontecer antes em um sistema.


\begin{frame}{Happened-Before}
Como capturar a relação em um sistema distribuído?

\begin{block}{}
Seja um evento $e$. Definir função $C(e)$ que diga ``quando'' $e$ aconteceu em relação a outros eventos. 
\end{block}
\begin{block}{}
Se $a \rightarrow b$ então $C(a) < C(b)$
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Contador}
Como capturar a relação em um sistema distribuído?

\begin{itemize}
\item Seja $c$ um contador inicialmente igual a 0.
\item $C(e) = c++$ no momento em que $e$ ocorreu.
\end{itemize}

\includegraphics[width=.7\textwidth]{images/lc_cont}


Se $a \rightarrow b$ então $C(a) < C(b)$?

\pause \alert{$f$ e $k$?}

\end{frame}

\begin{frame}{Lamport Clock}
Como capturar a relação em um sistema distribuído?

No processo $p$
\begin{itemize}
\item Seja $c_p$ um contador inicialmente igual a 0.
\item Se o evento $e$ é uma operação local, $C(e) = ++c$ no momento em que $e$ ocorreu.
\item Se o evento $e$ é o envio de uma mensagem, então $C(e)$ é enviado com a mensagem como seu timestamp.
\item Se o evento $e$ é a recepção de uma mensagem com timestamp $ts$, então $C(e) = max(c,ts)+1$.
\end{itemize}

\includegraphics[width=.7\textwidth]{images/lc_lamport}

Se $a \rightarrow b$ então $C(a) < C(b)$?

\end{frame}

\begin{frame}{Lamport Clock}

Se $a \rightarrow b$ então $C(a) < C(b)$? Ok!

Se $C(a) < C(b)$ então $a \rightarrow b$?

\end{frame}

\begin{frame}{Relógio vetorial}
Sejam $n$ processos. No processo $p$
\begin{itemize}
	\item Seja $c_p[i], 1 \leq i \leq n$ um contador, inicialmente igual a 0.
	\item Se o evento $e$ é uma operação local, $c_p[p]++$ e $C(e) = c_p$ no momento em que $e$ ocorreu.
	\item Se o evento $e$ é o envio de uma mensagem, então $C(e)$ é enviado com a mensagem como seu timestamp.
	\item Se o evento $e$ é a recepção de uma mensagem com timestamp $ts$ de $q$, então
	\begin{itemize}
		\item $c_p[i] = max(c_p[i], ts[i]), i \neq p$
		\item $c_p[p]++$
		\item $C(e) = c_p$
	\end{itemize}
\end{itemize}

\includegraphics[width=.7\textwidth]{images/lc_vc}

Se $a \rightarrow b$ então $C(a) < C(b)$?

\pause
Como comparar dois Vector Clocks?

\end{frame}

%\begin{frame}{Relógio vetorial}
%Se $a \rightarrow b$ então $C(a) < C(b)$?
%
%\begin{itemize}
%	\item $C(a) \leq C(b)$ se e somente se $\forall i, C(a)[i] \leq C(b)[i]$.
%	\item $C(a) < C(b)$ se e somente $C(a) \leq C(b) \land C(a) \neq C(b)$
%\end{itemize}
%
%\includegraphics[width=.7\textwidth]{images/lc_vc}
%\end{frame}

\begin{frame}{Pergunta}
Que quer dizer $c_p[q] = k$?

\pause

Quer dizer que $p$ sabe que $q$ já viu $k$ eventos.
\end{frame}


\begin{frame}{Comparação de Vector Clocks}
\begin{itemize}
\item $V = V' \iff V[i] = V'[i], 1 \leq i \leq n$
\item $V \leq V' \iff V[i] \leq V'[i], 1 \leq i \leq n$
\end{itemize}

Sejam dois eventos $e$ e $e'$
\begin{itemize}
\item Se $e \rightarrow e' \iff V(e) < V(e')$
\item Se $V(e) \not\leq V(e')$ e $V(e') \not\leq V(e)$, são concorrentes.
\end{itemize}

\includegraphics[width=.7\textwidth]{images/lc_vc}

\end{frame}


\begin{frame}{E daí?}
Com estes mecanismos é possível implementar
\begin{itemize}
\item Multicast: mensagens são enviadas de 1 para n (comunicação em grupo)
\item Multicast Totalmente Ordenado:
\begin{itemize}
\item Totalmente Ordenado: todos os processos entregam as mensagens na mesma ordem
\end{itemize}
\item Multicast Causalmente Ordenado:
\begin{itemize}

\item Causalmente Ordenado: uma mensagem só é entregue se todas as que causalmente a precedem já foram entregues.
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{E daí?}
\includegraphics[width=.6\textwidth]{images/06-11}

Se todos recebem na mesma ordem, o resultado final é o mesmo para todos.

\alert{State Machine Replication}
\end{frame}


\begin{frame}{Como implementar?}

\includegraphics[width=.6\textwidth]{images/06-10}

Transparente para a aplicação.

\end{frame}


\begin{frame}{Multicast Totalmente Ordenado}
\begin{itemize}
\item Fila com prioridade em cada processo.
\item Mensagens são enviadas a todos os processos e colocadas em uma fila local.
\item Mensagens recebidas são colocadas na fila local e ack é enviado de volta.
\item $p$ só entrega uma mensagem $m$ recebida de $q$, com timestamp $ts$ quando
\begin{itemize}
\item $m$ está na cabeça da fila de $p$
\item Para cada processo $q$, há uma mensagem $m'$ de $q$, $ts'$, na fila de $p$ tal $ts < ts'$
\end{itemize}
\item Canais confiáveis e FIFO.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Multicast Causalmente Ordenado}
\begin{itemize}
\item Mensagens são enviadas a todos os processos.
\item $p$ incrementa $c_p[p]$ somente no envio de mensagens.
\item $p$ só entrega uma mensagem recebida de $q$, com timestamp $ts$ quando
\begin{itemize}
\item $ts[q] = c_p[q]+1$
\item $ts[k] \leq c_p[k], k \neq q$
\end{itemize}
\end{itemize}

\includegraphics[width=.5\textwidth]{images/06-13}
\end{frame}

\begin{frame}{Multicast Causalmente Ordenado}

\includegraphics[width=.5\textwidth]{images/06-13}

Considere $c_{P_2}[0,2,2]$ e $ts=[1,3,0]$, de $P_0$. O que $P_2$ está esperando? Como age ao receber mensagem com $ts$?
\end{frame}



\subsection{Relógios Híbridos}

\begin{frame}{Google TrueTime}
%\includegraphics[width=.7\textwidth]{images/lc_hybrid}

\href{https://cloud.google.com/spanner/docs/true-time-external-consistency}{Fonte}
\end{frame}

\begin{frame}{Hibrido}
\includegraphics[width=.7\textwidth]{images/lc_hybrid}

Onde se lê 3,13, leia-se 3,10,3.

\href{http://muratbuffalo.blogspot.com.br/2014/07/hybrid-logical-clocks.html}{Fonte}
\end{frame}


%\section{Exclusao Mútua Revisitada}

%\begin{frame}{Exclusão Mútua Revisitada}
%TODO: retorno da exclusão mútua: Lamport, Ricart e agrawalla, and Maekawa (https://www.coursera.org/learn/cloud-computing-2/lecture/GMHYN/2-4-maekawas-algorithm-and-wrap-up)

%TODO \href{http://www.cs.cmu.edu/~dga/15-440/F10/lectures/Distributed-Mutual-Exclusion-slides.pdf}
%\end{frame}


\frame{Fim da aula 14}